# De productregel

## Opgaven

## Uitwerkingen

1. Bereken de afgeleide van de volgende functie:
   $$
   f(x) = x^2 e^x
   $$

2. Differentieer de volgende functie:
   $$
   g(x) = (x + 1) \sin x
   $$

3. Toon aan dat de afgeleide van \( h(x) = x \ln x \) gelijk is aan:
   $$
   h'(x) = \ln x + 1
   $$

4. Differentieer de volgende functie:
   $$
   p(x) = (e^x + x^2)(\cos x)
   $$

5. Bereken de afgeleide van de volgende functie:
   $$
   q(x) = x^4 \ln x
   $$

#### Gemiddeld niveau (6-10)

6. Bereken de afgeleide van de volgende functie met de productregel:
   $$
   f(x) = (2x^3 + 3x) e^{4x}
   $$

7. Differentieer de volgende functie en schrijf het resultaat zo eenvoudig mogelijk:
   $$
   g(x) = (x^2 + 1)(\ln x)
   $$

8. Bereken de afgeleide van:
   $$
   h(x) = (x^4 - 2x^2) e^x
   $$

9. Toon aan dat de afgeleide van de functie \( p(x) = x^n e^x \) gegeven wordt door:
   $$
   p'(x) = n x^{n-1} e^x + x^n e^x
   $$

10. Bereken de afgeleide van de functie:
    $$
    q(x) = (\ln x + x^2)(e^x)
    $$

#### Moeilijk niveau (11-15)

11. Bereken de afgeleide van de volgende functie:
    $$
    f(x) = (x^3 + e^x)(\ln x)
    $$
    **Hint:** Gebruik de productregel herhaaldelijk en vereenvoudig het resultaat.

12. Bereken de afgeleide van de volgende functie, die relevant is voor trillingsanalyse:
    $$
    y(t) = e^{-\alpha t} \cos(\omega t)
    $$
    **Hint:** Differentieer tweemaal en druk het resultaat uit in termen van \( e^{-\alpha t} \) en sinus/cosinus-functies.

13. Bereken de afgeleide van de volgende functie en toon aan dat het resultaat kan worden herschreven als een product:
    $$
    f(x) = (\ln x + e^x)(\sin x + x)
    $$

14. Bereken de afgeleide van de volgende functie die voorkomt in mechanische trillingen en signaalanalyse:
    $$
    z(t) = (t^2 + 1) e^{-t}
    $$
    **Hint:** Gebruik zowel de productregel als de kettingregel om tweemaal differentiÃ«ren uit te voeren.

15. Differentieer de volgende functie tweemaal, zoals vereist in hogere-orde differentiaalvergelijkingen:
    $$
    v(t) = (e^{-t} + \ln (t+1)) (\cos \omega t)
    $$
